\input fo2017
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 3. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Kvádr a vozík}             \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{3}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\vskip7em
\floatR{
\input nacrtek
}{\label[nacrtek]\captionJeej/f Náčrtek situace. \endcapJeej}{2em}
\bxfloat

\vskip-7em
\input znaceni

\exfloat
\input vzorce

\thisis{Přehled situace: }

Pro jednoduchost předpokládám, že se vozík i kvádr nachází na povrchu Země.
Ta na obě tělesa působí tíhovou silou, konkrétně silou $\v\FgB$ na kvádr a $\v\FgA$ na vozík.
Obě síly se rozloží dvou směrů. Složky $\v\FaA$ a $\v\FaB$, rovnoběžné s~nakloněnou rovinou, způsobují sjíždění těles dolů.
Složka $\v\FpB$ způsobuje nepřímo přes tíhu kostky tření mezi rovinou a kvádrem. Vektor třecí síly je označen $\v\Ft$.
Zbývající složka $\v\FpA$ nemá žádné pohybové účinky. Jejím efektem je, že kola vozíku neprokluzují, velikost vzniklého valivého odporu zanedbáváme.
Síly $\v\FpA$ a $\v\FpB$ se vyruší se silami $\v\FnA$ a $\v\FnB$, takže těleso se nepropadá.
Úhly mezi složkami se dají odvodit přes souhlasné a vedlejší úhly.

Velikost třecí síly vyjádříve ze vzorečků pro třecí sílu \ref[Ft], tlakovou sílu na nakloněné rovině \ref[Fp] a tíhovou sílu/tíhu \ref[Fg].
Velikosti tečných sil pro 1) samotný kvádr a 2) vozík zjistíme ze vztahů \ref[Fa] a \ref[Fg].
$$\eqalignno{
\Ft  &=          \f\cdot    \mB \cdot \g \cdot \cos\alfa \cr
\FaB &= \phantom{\f\cdot{}} \mB \cdot \g \cdot \sin\alfa \cr
\FaA &= \phantom{\f\cdot{}} \mA \cdot \g \cdot \sin\alfa \cr
}$$

Abych určil stabilitu těles na nakloněné rovině, zjistím směr jejich výslednice. Ke sjíždění přispívají síly $\v\FaA$ a $\v\FaB$, od kterých
odečtu třecí sílu $\v\Ft$.
{\em \label[smer]\wlabel{stabilita sestavy}Pokud bude mít výslednice \uv{zápornou velikost}, set stojí -- tření působí pouze proti směru pohybu.
Není-li tomu tak, sestava rovnoměrně zrychluje.} Index {\tt1} počítá se samotným kvádrem, index {\tt2} se samotným vozíkem a index {\tt12}
počítá s~kvádrem a vozíkem dohromady.
$$\eqalignno{
\FvB  &= \FaB \phantom{{}+\FaA} - \Ft \cr
\FvAB &= \FaB + \FaA - \Ft \cr
\FvB  &= \g \cdot \mB \cdot (\sin\alfaB - \f\cdot \cos\alfaB)                      \cr
\FvAB &= \g \cdot [(\mA + \mB) \cdot \sin\alfaAB - \mB \cdot \f \cdot \cos\alfaAB] \cr
}$$

Přes \ref[npz2] si můžeme vyjádřit zrychlení. Pro pohybový stav platí totéž, co platilo u~sil.
$$\eqalignno{
\aA  &= \g \cdot \sin\alfaA                                                                & \label[aA] \eqmark\cr
\aB  &= \g \cdot (\sin\alfaB - \f\cdot \cos\alfaB)                                         & \label[aB] \eqmark\cr
\aAB &= \g \cdot \left(\sin\alfaAB - \f \cdot \cos\alfaAB \cdot {\mB \over \mA+\mB}\right) & \label[aAB] \eqmark\cr
}$$

\thisis{Řešení: }

\begitems\style a
* Mám zjistit, jestli se kvádr s~vozíkem či kvádr samotný udrží při zadaných údajích.

Základem řešení je úvaha o~směru výslednice, viz \ref[smer].
Bude-li zrychlení \ref[aB], resp. \ref[aAB] nekladné, systém je stabilní, pokud ne, souprava sjede dolů.
Budu tedy hodnotit pravdivost dvou výroků:
$$\eqalignno{
\vyrA\mathpunct{:}&~\aB  \leq 0\cr
\vyrB\mathpunct{:}&~\aAB \leq 0\cr
}$$
Výroky ověříme dosazením.
$$\eqalignno{
\aB  &= 9.81\,\metrseksek \cdot (\sin15\stup - 0.30\cdot \cos15\stup) \cr
\aB  &\cca -0.30\,\metrseksek\cr
\aAB &= 9.81\,\metrseksek \left(\sin15\stup - 0.30\cdot \cos15\stup \cdot {360\,\gram \over 200\,\gram+360\,\gram}\right) \cr
\aAB &\cca 0,71\,\metrseksek\cr
p(\vyrA) &= 1 \cr
p(\vyrB) &= 0 \cr
}$$
{\bf Samotný kvádr se udrží, kvádr s~vozíkem už ne.}

* Mám zjistit hraniční úhel, kdy už se kvádr nebo souprava neudrží.

Limitní úhel bude takový, při kterém bude celkové zrychlení nulové -- sada nebude ani zrychlovat, ani zpomalovat.
Víme, že tíhové zrychlení je nenulové a předpokládáme, že úhel nebude pravý ($\cos\alfa\not=0$).

Samotný kvádr:
$$\eqalignno{
0  &= \g \cdot (\sin\alfaB - \f\cdot \cos\alfaB) \cr
\sin\alfaB &= \f\cdot \cos\alfaB \cr
{\sin\alfaB \over \cos\alfaB} &= \f \cr
\alfaB &= \arctan\f
}$$

Kvádr s~vozíkem:
$$\eqalignno{
0 &= \g \cdot \left(\sin\alfaAB - \f \cdot \cos\alfaAB \cdot {\mB \over \mA+\mB}\right) \cr
\sin\alfaAB &= \f \cdot \cos\alfaAB \cdot {\mB \over \mA+\mB} \cr
{\sin\alfaAB\over\cos\alfaAB} &= \f \cdot {\mB \over \mA+\mB} \cr
\alfaAB &= \arctan \left( \f \cdot {\mB \over \mA+\mB} \right)
}$$

Číselné řešení:
$$\eqalign{
\alfaB &= \arctan0.30\cr
\alfaB &\cca 16.70\stup\cr
\alfaAB &= \arctan\left(0.30 \cdot {360\,\gram \over 200\,\gram+360\,\gram}\right)\cr
\alfaAB &\cca 10.91\stup\cr
}$$

Maximální úhel sklonu roviny je pro samotný kvádr {\bf 16,70$\stup$}, pro kvádr s~vozíkem {\bf 10,91$\stup$}.

* Mám zjistit, jakých rychlostí dosáhne vozík, kvádr a soustava obou v~rozmezích sklonu $26\stup\geq\beta\geq\alfaB$.
\catcode`*=12

Zadání jsem pochopil tak, že bych měl spočítat rychlosti pro krajní hodnoty intervalu. Vyjádřím si konečnou rychlost
ze vztahů \ref[rychlost] a \ref[draha].

$$\eqalignno{
\s       &= {1\over2} \a \left({\rychl \over \a}\right)^2 \cr
\rychl   &= \sqrt{2 \a \s}                                \cr
}$$

Následuje dosazení zrychlení pro jednotlivé případy. Kombinaci funkcí sinus, kosinus a arkustangens zjednodušuji skrz identity \ref[sintg] a \ref[costg].

Vozík:
$$\eqalignno{
\rychl_1 &= \sqrt{2 \s \g \sin\beta}
}$$

Vozík -- úhel $\alfaB$:
$$\eqalignno{
\rychl_1 &= \sqrt{2 \s \g \sin\arctan \f}\cr
\rychl_1 &= \sqrt{{2 \s \g \f \over \sqrt{1 + \f^2}}}\cr
}$$

Kvádr:
$$\eqalignno{
\rychl_2 &= \sqrt{2 \s \g (\sin\beta - \f\cdot \cos\beta) }
}$$

Kvádr -- úhel $\alfaB$:
$$\eqalignno{
\rychl_2 &= \sqrt{2 \s \g \left({\f \over \sqrt{1 + \f^2}} - \f{1 \over \sqrt{1 + \f^2}}\right) } \cr
\rychl_2 &= 0
}$$

Vozík a kvádr:
$$\eqalignno{
\rychl_{12} &= \sqrt{2 \s \g \left(\sin\beta - \f \cdot \cos\beta \cdot {\mB \over \mA+\mB}\right)}
}$$

Vozík a kvádr -- úhel $\alfaB$:
$$\eqalignno{
\rychl_{12} &= \sqrt{2 \s \g \left({\f \over \sqrt{1 + \f^2}} - \f {1 \over \sqrt{1 + \f^2}} \cdot {\mB \over \mA+\mB}\right)} \cr
\rychl_{12} &= \sqrt{{2 \s \g \f \over \sqrt{1 + \f^2}} \cdot \left( 1 - {\mB \over \mA+\mB}\right)}
}$$
\vfil\break
Číselné řešení:

Vozík:
$$\eqalignno{
\vmin1 &\cca 2.81\>\metrsek\cr
\vmax1 &\cca 3.47\>\metrsek
}$$

Kvádr:
$$\eqalignno{
\vmin2 &\cca 0.00\>\metrsek\cr
\vmax2 &\cca 2.15\>\metrsek\cr
}$$

Vozík a kvádr:
$$\eqalignno{
\vmin{12} &\cca 1.68\>\metrsek\cr
\vmax{12} &\cca 2.70\>\metrsek\cr
}$$


\enditems
\thisis{Diskuze: }

Docela by mě zajímalo, proč je v~zadání uveden úhel $26\stup$, protože nevím o~žádných zvláštnostech při takovém sklonu.

Podle fyzikálních tabulek se pravděpodobně jedná o~rovinu a kvádr ze dřeva -- rozhraní dřevo-dřevo má součinitel smykového tření přávě $0.30$.
V~řešení neuvažuji rozdíl mezi statickým a dynamickým součinitelem smykového tření, protože v~zadání o~tom není zmínka.
Podle tabulek je dynamický součinitel roven $0.30$ a statický $0.65$. To znamená, že kdybychom provedli měření a porovnali bychom výsledky
s~úkoly a) a b), vyšel by nám nezanedbatelný rozdíl.

\end
